## 1. Что такое операторы в SQL?

**Операторы SQL** – это команды (символы и слова - *язык запросов*), которые помогают добывать нужные данные из огромных массивов информации. SQL-операторы делятся на группы в зависимости от задач. Есть для определения данных или доступа к ним, а также арифметические, логические и для сравнения. 

SQL — не является языком программирования, и написать с его помощью сайта или приложения невозможно. При этом работа любого сайта невозможна без обработки запросов. 

Все данные в компьютерной базе хранятся в виде таблиц. Они распределены по взаимосвязанным срокам и столбцам, чтобы облегчить поиск необходимой информации. Такие базы данных называют реляционными операторами SQL.

## Группы операторов SQL
|№|Груупа оператора|Описание|Командные слова|
|-|-|-|-|
|1|**DDL (Data Definition Language)**|Представляют собой группу операторов для определения данных. Они работают с целыми таблицами. Такие операторы SQL используются в тех случаях, когда нужно внести в базу новую таблицу или удалить старую. |*CREATE* — создание нового объекта в существующей базе. *ALTER* — изменение существующего объекта. *USE* — выбрать нужную базу данных. *DROP* — удаление объекта из базы.|
|2|**DML (Data Manipulation Language)** |Эти операторы языка SQL предназначены для манипуляции данными. С их помощью меняется наполнение таблиц. Они позволяют изменять значение строк, столбцов и прочих атрибутов. К примеру такие операторы SQL позволяют удалить информацию о сотруднике, который больше не работает в компании, или исправить данные действующих специалистов.|*SELECT* — позволяет выбрать данные в соответствии с необходимым условием. *INSERT* — осуществляют добавление новых данных. *UPDATE* — производит замену существующих данных. *DELETE* — удаление информации.|
|3|**DCL (Data Control Language)**|Это операторы SQL, предназначенные для определения доступа к данным. С их помощью можно закрыть или открыть для пользователей работу с базой. Такие операторы необходимы, чтобы ограничить кого-либо из сотрудников в доступе к информации или позволить работать с базой новому специалисту|*GRANT*— предоставляет доступ к объекту. *REVOKE*— аннулирует выданное ранее разрешение на доступ. *DENY*— запрет, который прекращает действие разрешения.|
|4|**TCL (Transaction Control Language)**|Предназначен для управления транзакциями, то есть таким сочетанием команд, которые выполняются в определённом алгоритме. Транзакция проведена успешно, если все необходимые команды выполнены пошагово. Если же в какой-либо из них произошёл сбой, то вся операция, включая предыдущие команды, отменяется. Простым и понятным примером таких операторов SQL является проведение банковских платежей|*BEGIN TRANSACTION* — начало транзакции. *COMMIT TRANSACTION* — изменение команд транзакции. *ROLLBACK TRANSACTION* — отказ в транзакции. *SAVE TRANSACTION* — формирование промежуточной точки сохранения внутри|


## 2. Типы операторов 

3.1. **Арифметические операторы SQL**
|Оператор|Описание|
|-|-|
|+|Бинарный оператор сложения.|
|-|Бинарный оператор вычитания.|
|*|Бинарный оператор умножения.|
|/|Бинарный оператор деления.|
|%|Оператор деления по модулю. Результатом будет целочисленный остаток.|

3.2. **Операторы сравнения SQL**
|Оператор|Описание|
|-|-|
|**=**|Этот SQL оператор не арифметическое «равно», известное со школы, а сравнение на равенство. Если равенство верное, то получится результат TRUE, если нет – FALSE.|
|**!=**|SQL оператор не равно или сравнение на неравенство, TRUE система выдаст, если значения будут не равны.|
|**<>**|Аналогичный предыдущему SQL оператор. TRUE мы получим в том случае, если значения будут не равны.|
|**>**|SQL оператор больше. Если левая часть (ее еще называют левый операнд) больше правой, то результат TRUE.|
|**<**|SQL оператор меньше. Принимает значение TRUE, когда правый операнд больше левого.|
|**>=**|SQL оператор больше либо равно. Выдает значение TRUE, если правая часть больше либо равна левой.|
|**<=**|SQL оператор меньше либо равно. Значение TRUE появляется тогда, когда правая часть больше либо равна левой.|
|**!<**|SQL оператор не меньше. Приобретает значение TRUE, когда правая часть не меньше левой.|
|**!>**|SQL оператор не больше. Принимает значение FALSE, когда правая часть не больше левой.|

**3.3 Логические операторы**
|Оператор|Описание|
|-|-|
|**ALL**|SQL оператор ALL осуществляет вывод всех значений из таблицы.|
|**AND**|SQL оператор AND представляет собой получение результата при соблюдении двух поставленных условий.|
|**ANY**|SQL оператор ANY (любой). Осуществляет сравнение текущего задания с дополнительным запросом.|
|**BETWEEN**|SQL оператор BETWEEN. Для этого оператора SQL условия можно установить в определённом диапазоне. Для корректной работы нужно задать минимальное и максимальное значение.|
|**EXISTS**|SQL оператор EXISTS. Применяется тогда, когда нужно обозначить, интересует ли пользователя результат подзапроса.|
|**IN**|Простой SQL оператор IN указывает, с какими значениями нужно вывести строки.|
|**LIKE**|Популярный SQL оператор LIKE. Данный оператор позволяет осуществлять поиск подстроки в тексте и, если подстрока найдена, то она выводится.|
|**NOT**|SQL оператор отрицания NOT. Аннулирует любые условия.|
|**IS NULL**|SQL оператор IS NULL позволяет проверить значение поля на NULL|
|**UNIQUE**|SQL оператор UNIQUE позволяет проверить уникальность каждой строки.|

### Списки основных команд
*CREATE DATABASE* — создаёт Базу данных.

*DROP DATABASE* — удаляет Базу данных.

*USE* — указывает СУБД, в какой Базу данных работать в дальнейшем.

*CREATE TABLE* — создаёт новую таблицу внутри БД.

*DROP TABLE* — удаляет таблицу.

*INSERT* — добавляет данные в таблицу. Используется вместе с операторами INTO (указывает на таблицу) и VALUES (ему передают значения, которые нужно добавить).

*UPDATE* — обновляет данные в таблице. UPDATE указывает на саму таблицу, а потом используется оператор SET, после которого и прописываются новые значения для атрибутов. Чтобы указать на конкретную запись, используют оператор WHERE.

*DELETE* — удаляет данные из таблицы. Используется перед оператором FROM.

*SELECT* — выбирает данные. Ему передают название атрибута или атрибутов. Если нужно выбрать все атрибуты, то пишут SELECT *. Находится перед оператором FROM.

*FROM* — указывает на таблицу, к которой обращена команда.

*WHERE* — указывает на условие или условия, которым должна удовлетворять строка. Пишется после оператора FROM. Необязательный элемент инструкции. Если его не указывать, то команда применяется ко всем записям в таблице.

*ORDER BY* — сортирует результаты запроса. По умолчанию — в порядке возрастания. Для сортировки по убыванию можно использовать слово DESC.

*JOIN* — объединяет значения нескольких колонок. Бывает нескольких видов: внутренний (INNER), внешний (OUTER), левый (LEFT) и правый (RIGHT)

*;* — конец предложения

## Виды агрегатных функций
COUNT — считает количество записей в колонке.

SUM — складывает содержимое значений колонки.

MIN — указывает на минимальное значение в колонке.

MAX — указывает на максимальное значение в колонке.

AVG — считает среднее значение в колонке.

ROUND — округляет значение в колонке.


## 3. Часто ли применяется SQL?
Применяется очень часто в связи с тем, что более 50% всех баз  предсталены реляционными СУБД. Как раз для их упралаения и необходим SQL/

В индексе TOPDB популярность СУБД определяется по тому, как часто их гуглят. В декабре 2022 года первые пять мест в нём занимают именно реляционные СУБД — вместе они дают больше 70% поисковых запросов.

<img src="https://skillbox.ru/upload/setka_images/11354331012023_e3039f248dd555899a396179b51a05be377f9973.png" width="900" height="600">

Рейтинг DB-Engines даёт похожие цифры. В декабре 2022 года доля реляционных СУБД составляет 71,7%.

<img src="https://skillbox.ru/upload/setka_images/11354331012023_ee673444daa2c4c150863fb4fe2e59385df85324.png" width="900" height="600" >


Без баз данных не будет ни сайтов, ни сетевых приложений, ни крупных информационных систем — нужно же где-то хранить всю информацию. При этом реляционных БД — большинство, а чтобы управлять ими, нужен SQL. Поэтому мало какая вакансия **бэкенд-разработчика** обходится без требования владеть SQL. По крайней мере, мы такой не нашли.

Но умение работать с базами данных пригодится не только программисту.

- Аналитики данных напрямую работают с «сырой» информацией. Чем лучше и свободнее они общаются с БД, тем проще им добывать и обрабатывать нужные данные в нужном виде.

- Маркетологам SQL тоже будет полезен для решения аналитических задач.

- Тестировщикам понадобится обращаться к БД, потому что это важный компонент любого информационного продукта.

- Руководители, менеджеры и бизнес-консультанты благодаря информации из БД смогут лучше понимать, как функционирует их бизнес, и принимать более взвешенные решения.


### 3 примера приложений

1. **Приложения SQL в финансах**

**_"Intelinvest"_** это интеллектуальная замена Excel и отчетам брокера. Позволяет вести полный учет всех сделок по акциям и облигациям, в разработке находится функционал по учету инвестиций в другие инструменты (ПИФы, Банковские депозиты, Фьючерсы и.т.д).
Сервис автоматически подтягивает актуальную информацию с биржи и рассчитывает показатели стоимости портфеля, прибыли, доходности, изменения за день. Анализирует портфель и помогает принять верные инвестиционные решения. Способен сравнивать показатели портфеля с бенчмарками (Индекс МосБиржи).


2. **Приложения SQL в здравоохранении**

**_"Smart Медицина"_** - Облачная медицинская информационная система. Автоматизирует работу всех врачей, включая стоматологов и онкологов. Контроль оказания медицинских услуг в соответствии со стандартами Минздрава РФ. Электронные карты пациентов. Готовые редактируемые шаблоны протоколов осмотра. Удобное создание планов лечения. Работа со справочниками МЭС и МКБ-10. Биллинг Хранение архивной документации.


3. **Применение SQL в социальных сетях**

**_"Одноклассники"_** - Это российская социальная сеть, предназначенная для поиска и поддержания контактов с одноклассниками и коллегами. SQL используется для хранения и обработки данных пользователей, фотографий, сообщений и другой информации в социальной сети.